# 附录

## Shell编程学习笔记

### 前言

这是作者早期的Shell编程学习笔记，主要包括Shell概述、Shell变量、位置参数、特殊符号、别名、各种控制语句、函数等Shell编程知识。

要想系统地学Shell，应该找些较系统的资料，例如：[《Shell编程范例序列》](http://www.tinylab.org/shell-programming-paradigm-series-index-review/)和[《鸟哥学习Shell Scripts》](http://www.chinaunix.net/jh/24/628472.html)。

### 执行Shell脚本的方式

#### 范例：输入重定向到Bash ####

```
$ bash < ex1
```

可以读入ex1中的程序，并执行

#### 范例：以脚本名作为参数 ####

其一般形式是：

```
$ bash 脚本名 ［参数]
```

例如：

```
$ bash ex2 /usr/meng /usr/zhang
```

其执行过程与上一种方式一样，但这种方式的好处是能在脚本名后面带有参数，从而将参数值传递给程序中的命令，使一个Shell脚本可以处理多种情况，就如同函数调用时可根据具体问题传递相应的实参。

#### 范例：以 . 来执行 ####


如果以当前Shell（以·表示）执行一个Shell脚本，则可以使用如下简便形式：

```
$ · ex3［参数］
```

#### 范例：直接执行 ####

将Shell脚本的权限设置为可执行，然后在提示符下直接执行它。

具体办法：

```
$ chmod a+x ex4
$ ./ex4
```

这个要求在Shell脚本的开头指明执行该脚本的具体Shell，例如/bin/bash：

```
#!/bin/bash
```

### Shell的执行原理


Shell接收用户输入的命令（脚本名），并进行分析。如果文件被标记为可执行，但不是被编译过的程序，Shell就认为它是一个Shell脚本。Shell将读取其中的内容，并加以解释执行。所以，从用户的观点看，执行Shell脚本的方式与执行一般的可执行文件的方式相似。

因此，用户开发的Shell脚本可以驻留在命令搜索路径的目录之下（通常是“/bin”、 “/usr/bin”等），像普通命令一样使用。这样，也就开发出自己的新命令。如果打算反复使用编好的Shell脚本，那么采用这种方式就比较方便。

### 变量赋值


可以将一个命令的执行结果赋值给变量。有两种形式的命令替换：一种是使用倒引号引用命令，其一般形式是： `命令表`。

#### 范例：获取当前的工作目录并存放到变量中 ####

例如：将当前工作目录的全路径名存放到变量dir中，输入以下命令行：

```
$ dir=`pwd`
```

另一种形式是：$(命令表)。上面的命令行也可以改写为：

```
$ dir=$(pwd)
```

### 数组


Bash只提供一维数组，并且没有限定数组的大小。类似与C语言，数组元素的下标由0开始编号。获取数组中的元素要利用下标。下标可以是整数或算术表达式，其值应大于或等于0。用户可以使用赋值语句对数组变量赋值。

#### 范例：对数组元素赋值 ####


对数组元素赋值的一般形式是：`数组名[下标]＝值`，例如：

```
$ city[0]=Beijing
$ city[1]=Shanghai
$ city[2]=Tianjin
```

也可以用declare命令显式声明一个数组，一般形式是：

```
$ declare -a 数组名
```

#### 范例：访问某个数组元素 ####


读取数组元素值的一般格式是： `${数组名[下标]}` ，例如：

```
$ echo ${city[0]}
Beijing
```

#### 范例：数组组合赋值 ####


一个数组的各个元素可以利用上述方式一个元素一个元素地赋值，也可以组合赋值。定义一个数组并为其赋初值的一般形式是：

```
数组名=(值1 值2 ... 值n)
```

其中，各个值之间以空格分开。例如：

```
$ A=(this is an example of shell script)
$ echo ${A[0]} ${A[2]} ${A[3]} ${A[6]}
this an example script
$ echo ${A[8]}
```

由于值表中初值共有7个，所以A的元素个数也是7。`A[8]`超出了已赋值的数组A的范围，就认为它是一个新元素，由于预先没有赋值，所以它的值是空串。

若没有给出数组元素的下标，则数组名表示下标为0的数组元素，如city就等价于`city[0]`。

#### 范例：列出数组中所有内容 ####


使用`*`或`@`做下标，则会以数组中所有元素取代。

```
$ echo ${A[*]}
this is an example of shell script
```

#### 范例：获取数组元素个数 ####


```
$ echo ${#A[*]}
7
```


### 参数传递


假如要编写一个Shell来求两个数的和，可以怎么实现呢？ 为了介绍参数传递的用法，编写这样一个脚本：

```
$ cat > add
let sum=$1+$2
echo $sum
```

保存后，执行一下：

```
$ chmod a+x ./add
$ ./add 5 10
15
```

可以看出5和10分别传给了$1和$2，这是Shell自己预设的参数顺序，其实也可以先定义好变量，然后传递进去。

例如，修改上述脚本得到：

```
let sum=$X+$Y
echo $sum
```

再次执行：

```
$ X=5 Y=10 ./add
15
```

可以发现，同样可以得到正确结果。

### 设置环境变量


export一个环境变量：

```
$ export opid=True
```

这样子就可以，如果要登陆后都生效，可以直接添加到`/etc/profile`或者`~/.bashrc`里头。

### 键盘读起变量值


可以通过read来读取变量值，例如，来等待用户输入一个值并且显示出来：

```
$ read -p "请输入一个值 ： "  input ; echo "你输入了一个值为 ：" $input
请输入一个值 ： 21500
你输入了一个值为 ： 21500
```


### 设置变量的只读属性


有些重要的Shell变量，赋值后不应该修改，那么可设置它为readonly：

```
$ oracle_home=/usr/oracle7/bin
$ readonly oracle_home
```

### 条件测试命令test


语法：`test 表达式`
如果表达式为真，则返回真，否则，返回假。

#### 范例：数值比较 ####


先给出数值比较时常见的比较符：

> `-eg =；-ne !=；-gt >；-ge >=；-lt <；-le <=`

```
$ test var1 -gt var2
```

#### 范例：测试文件属性 ####


文件的可读、可写、可执行，是否为普通文件，是否为目录分别对应：

> `-r; -w; -x; -f; -d`

```
$ test -r filename
```

#### 范例：字符传属性以及比较  ####


> 串的长度为零：`-z`； 非零：`-n`，如:

```
$ test -z s1
```

如果串s1长度为零，返回真。

#### 范例：串比较 ####


> 相等`"s1"="s2"`； 不相等 `"s1"!="s2"`

还有一种比较串的方法(可以按字典序来比较)：

```
$ if [[ 'abcde' < 'abcdf' ]]; then  echo "yeah,果然是诶"; fi
yeah,果然是诶
```

### 整数算术或关系运算expr


可用该命令进行的运算有：

> 算术运算：`+ - * / %`；逻辑运算`：= ! < <= > >=`

如:

```
$ i=5;expr $i+5
```

另外，bc是一个命令行计算器，可以进行一些算术计算。

### 控制执行流程命令

#### 范例：条件分支命令if ####


if命令举例：如果第一个参数是一个普通文件名，那么分页打印该文件；否则，如果它为目录名，则进入该目录并打印该目录下的所有文件，如果也不是目录，那么提示相关信息。

```
if test -f $1
then
	pr $1>/dev/lp0
elif
	test-d $1
then
	(cd $1;pr *>/dev/lp0)
else
	echo $1 is neither a file nor a directory
fi
```

#### 范例：case命令举例 ####


case命令是一个基于模式匹配的多路分支命令，下面将根据用户键盘输入情况决定下一步将执行那一组命令。

```
while ［ $reply!="y" ］ && [ $reply!="Y" ]                         #下面将学习的循环语句
do
	echo "\nAre you want to continue?(Y/N)\c"
	read reply             #读取键盘
	case $replay in
		(y|Y) break;;         #退出循环
		(n|N) echo "\n\nTerminating\n"
		      exit 0;;
		    *) echo "\n\nPlease answer y or n"
			continue;       #直接返回内层循环开始出继续
	esac
done
```

#### 范例：循环语句while, until ####


语法：

```
while/until 命令表1
do
	命令表2
done
``` 

区别是，前者执行命令表1后，如果退出状态为零，那么执行do后面的命令表2，然后回到起始处，而后者执行命令表1后，如果退出状态非零，才执行类似操作。 例子同上。

#### 范例：有限循环命令for ####


语法：

```
for 变量名 in 字符串表
do
	命令表
done
```

举例：

```
FILE="test1.c myfile1.f pccn.h"
for i in $FILE
do
	cd ./tmp
	cp $i $i.old
	echo "$i copied"
done
```

### 函数


现在来看看Shell里头的函数用法，先看个例子：写一个函数，然后调用它显示"Hello,World!"

```
$ cat > show
# 函数定义
function show
{
	echo $1$2;
}
H="Hello,"
W="World!"
# 调用函数，并传给两个参数H和W
show $H $W
```

演示：

```
$ chmod 770 show
$./show
Hello,World!
```

看出什么蹊跷了吗？

```
$ show $H $W
```

咱们可以直接在函数名后面跟实参。

实参顺序对应“虚参”的`$1,$2,$3`……

注意：假如要传入一个参数，如果这个参数中间带空格，怎么办？ 先试试看。

来显示"Hello World"(两个单词之间有个空格)

```
function show
{
	echo $1
}
HW="Hello World"
show "$HW"
```

如果直接`show $HW`，肯定不行，因为`$1`只接受到了Hello，所以结果只显示Hello，原因是字符串变量必须用`"`包含起来。

### 后记

感兴趣的话继续学习吧！
还有好多强大的东西等着呢，比如cut, expr, sed, awk等等。
